九龍帝國：投資有錢賺也有風險 控制政治取態是間接賄賂

說是沒有誠信要違約, 那前題就是別人有簽約, 有答應了你甚麼, 沒答應的事情, 違了甚麼約? 假設可以突然加一些新的東西, 那不叫違約, 那叫違反潛規則,你說這觸犯甚麼, 就引中國法律或合約出來, 到底哪一條寫明, 哪一條寫了不能這樣做, 那大家心服口服. 如果引不出來, 那很抱歉, 這既沒有誠信問題也沒有違約, 團隊累你賠錢或者被人罵, 那不是誠信問題, 更不是商業道德, 有道德問題是那個標準可以突然改變的政府, 他根本沒權跟你大小聲, 不是團隊, 我知道大家都怕政府, 但怕政府就怕政府, 絕不可以把責任放回受害者身上.

說投資方看也不看, 就不投資臺灣團隊, 甚麼時候投資變成了恩典? 投資就是一種你情我願的交易, 投資者看的也是利益, 我投資你的團隊會賺錢, 可不是慈善事業, 就是你能幫我賺錢. 你的團隊能賺錢, 就像炒房一樣, 根本哪裡來的資金都可以賺錢, 臺灣人投能賺, 香港人投能賺, 中國人投也能賺, 受惠的也不僅是被投資的人, 也包括投資的人吧? 不知道甚麼時候開始, 「投資」好像變成了慈善, 變成了公益, 變成了善意?

如果那是因為一個商業, 只有在中國那邊才能夠賺錢, 沒有中國資金和中國市場, 那就不能賺錢. 而中國又仗著這一點, 每次投資都想要控制你, 想要用經濟間接影響你的政治立場, 那麼投資就淪為一種間接的行賄, 不能算是純商業了. 接受資金時就要同時想清楚自己是否要同時變節, 哪天中國攻擊臺灣時, 你有事業在中國, 他們說你不當臺奸, 不對你的臺灣人同胞開槍, 出賣你的士兵時, 他們就查封你所有事業時, 你總有一天會面對這選擇的, 到時你要為保住你的事業,一槍打在你同胞的腦門上, 你又能怎樣.

要談道德, 這就是道德議題了, 有一天你要為了保衛你的家鄉, 犧牲你的所有事業, 犧牲你的錢, 我想總不會有人覺得那個政府不會這樣要脅你吧? 對, 不能辜負合作商業伙伴是道德, 可是另一邊是甚麼呢? 辜負你的故鄉, 辜負你的同胞,這邊也一樣是道德. 而每一個在中國做事業的臺灣人, 總有一天都要面對「為了故鄉, 放棄事業, 為了事業, 放棄故鄉」的道德選擇, 誰都跑不掉.

那不如早日想清楚, 你到底是選哪一個, 很困難? 對, 要我丟掉全部錢就為了保衛自己的故鄉, 我也覺得很不開心, 而且我知道做了也沒有人感謝和尊敬我. 但道德就是這種會讓人痛苦矛盾的東西.

所以就別說甚麼道德好了, 只說合約有沒有寫, 有寫, 就違反了哪條, 如果沒寫, 那麼就是投資風險.

咁多字，寫1+1=2？？？

乜水

1+1=2係可以寫論文解釋